\drawwrap{\figrefname{1}}{0.3}{
	\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick]
        \def\r{3}
        \def\h{2};
        \draw (0, 0) to[inductor = {info' = {$L$}}] ++(0, \h) to[capacitor = {info = {$C(t)$}}] ++(\r, 0)
            to[bulb = {info' = {Л}}] ++(0, -\h) -- (0, 0);
    \end{tikzpicture}
}
В схеме, изображенной на рисунке~\ref{fig:\figrefname{1}}, емкость конденсатора периодически изменяется
путем механического перемещения пластин. Допустим, что вследствие некоторого возмущения в схеме возникли
малые колебания с амплитудой порядка нескольких милливольт. В момент времени, когда напряжение на
конденсаторе максимально, его емкость скачкообразно уменьшают на долю $\varepsilon = |\Delta C| /
C$. Через четверть периода $\pi \sqrt{L C}/2$ емкость скачком увеличивают до прежнего значения, еще через
четверть периода емкость вновь скачкообразно уменьшают на долю $\varepsilon$ и так далее. При
определенных условиях в схеме могут возбудиться незатухающие электрические колебания. В схему включен
нелинейный элемент (лампочка накаливания \textit{Л}), вольт-амперная характеристика которой представлена
на рисунке~\ref{fig:\figrefname{2}}. Найдите минимальное значение $\varepsilon_{\mathrm{min}}$, при
котором в схеме возбуждаются незатухающие колебания, если $L = 0{,}1\unit{Гн}$, $C = 10 ^
{-7}\unit{Ф}$. Найдите также амплитуду $U_0$ установившихся колебаний напряжения на лампочке, если
$\varepsilon = 3\%$.
\textit{Примечание.} Необходимые построения следует выполнять непосредственно на данном рисунке.
\answer{
    \begin{enumtask}
        \item $\varepsilon_\text{min} = \pi R_0 \sqrt{\frac{C}{L} }$, где $R_0 \approx 2\unit{Ом}$;
        \item $U_0 = \sqrt{2} U_\text{эфф} = 2{,}5\unit{В}$, где $U_\text{эфф} = 1{,}75\unit{В}$.     
    \end{enumtask}
}
\tags{11, россия, нелинейный элемент, график}